\capitulo{3}{Conceptos teóricos}

En este capítulo se describe cómo se establece la base del proyecto demostrando que la propuesta no solo resuelve un problema práctico, sino que también está fundamentada en principios bien establecidos.\\

En aquellos proyectos que necesiten para su comprensión y desarrollo de unos conceptos teóricos de una determinada materia o de un determinado dominio de conocimiento, debe existir un apartado que sintetice dichos conceptos.

\section{Sistemas de Gestión de Reservas}

Un sistema de gestión de reservas es una herramienta tecnológica que permite organizar y administrar la asignación de recursos, en este caso, salas de reuniones. Y aunque esta circunstancia es un punto de partida, la aplicación permitirá su uso para sistemas que puedan ser utilizados en diferentes ámbitos como hoteles, gestión de citas, restaurantes y en definitiva diferentes espacios de trabajo.\\

Los sistemas de reservas buscan optimizar la utilización de los recursos disponibles y reducir los conflictos derivados de dobles reservas y mejorar la eficiencia operativa. Un buen sistema debe incluir funcionalidades como la gestión de disponibilidad en tiempo real, la modificación de reservas, la integración con calendarios empresariales y la autenticación de usuarios.\\

En el contexto de este TFG, el sistema de reservas está diseñado para la gestión eficiente de salas de reuniones en una empresa, proporcionando una solución centralizada para que los empleados puedan reservar espacios de manera organizada y sin conflictos.

\section{Tecnologías Utilizadas}
\subsubsection{Java y Spring Boot}
Java es un lenguaje de programación orientado a objetos ampliamente utilizado en el desarrollo de aplicaciones empresariales. Spring Boot~\cite{spring-boot} es un \emph{framework}~\cite{framework} basado en Spring~\cite{spring} que simplifica la configuración y el desarrollo de aplicaciones web.\\
Spring Boot proporciona funcionalidades como:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
Inyección de dependencias (DI)
\item
Gestión de transacciones
\item
Conectividad con bases de datos
\item
Seguridad integrada
\end{itemize}

\subsubsection{Spring Data JPA~\cite{spring-data-jpa}}
Simplifica la capa de acceso a datos, facilitando la interacción con bases de datos relacionales a través de mapeo objeto-relacional (ORM).

\subsubsection{Hibernate~\cite{hibernate}}
Es el responsable del mapeo de las clases Java a tablas en una base de datos relacional, permitiendo a los desarrolladores trabajar con objetos en lugar de tener que escribir consultas SQL manualmente.

\subsubsection{Spring Security~\cite{spring-security}}
Proporciona autenticación y autorización para proteger la aplicación.

\subsubsection{Lombok~\cite{lombok}}
Es una librería que ayuda a reducir el código repetitivo en Java (como getters, setters, constructores) mediante anotaciones.

\subsubsection{Thymeleaf~\cite{thymeleaf}}
Se trata de un motor de plantillas para Java que permite crear vistas HTML dinámicas en el servidor. Se integra con Spring.

\subsubsection{MySQL~\cite{mysql}}
Es un sistema de gestión de bases de datos relacional de código abierto que ofrece alta fiabilidad, integridad de datos y compatibilidad con transacciones ACID.

\section{Arquitectura de Aplicaciones Web}

\subsubsection{Modelo Cliente-Servidor}
La arquitectura de una aplicación web sigue un modelo cliente-servidor~\cite{client-server-model}, donde:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
Cliente o \emph{frontend}: Representado por el navegador web del usuario, que interactúa con la aplicación a través de una interfaz construida con Thymeleaf.
\item
Servidor o \emph{backend}: Implementado con Java y Spring Boot, que procesa las solicitudes del cliente, accede a la base de datos MySQL y devuelve las respuestas correspondientes.
\end{itemize}

\subsubsection{Patrones de Arquitectura}
La aplicación sigue el patrón Modelo-Vista-Controlador (MVC)~\cite{modelo-vista-controrlador}, que separa la lógica de negocio, la presentación y el control de la aplicación:
\begin{itemize}
\tightlist
\item
Modelo: Gestiona los datos y la lógica de negocio. Implementado en Spring Boot con acceso a la base de datos MySQL.
\item
Vista: Representa la interfaz de usuario, creada con Thymeleaf.
\item
Controlador: Maneja las interacciones del usuario y actualiza el modelo o la vista según corresponda.
\end{itemize}
Esta arquitectura modular facilita la escalabilidad, el mantenimiento y la reutilización de código.
