\apendice{Documentación de usuario}

\section{Introducción}
Esta memoria presenta la documentación completa de usuario para ReservApp, un sistema integral de gestión de reservas desarrollado con tecnología Java Spring Boot. ReservApp está diseñado para facilitar la administración y reserva de establecimientos, proporcionando una plataforma intuitiva tanto para usuarios finales como para administradores del sistema.

El sistema permite a los usuarios realizar reservas en establecimientos asignados, gestionar convocatorias de reuniones y administrar sus perfiles personales. Los administradores pueden gestionar usuarios, establecimientos, perfiles del sistema y supervisar todas las reservas realizadas.

Esta documentación está estructurada para guiar al usuario paso a paso a través de todas las funcionalidades disponibles, desde el registro inicial hasta las operaciones más avanzadas de administración del sistema.

\section{Requisitos de usuarios}
El acceso a la aplicación está condicionado únicamente a la disponibilidad de una conexión a internet, dado su diseño como plataforma web. Esto garantiza una total compatibilidad multiplataforma, permitiendo su uso desde dispositivos móviles, tabletas y ordenadores. No obstante, para optimizar la experiencia de usuario, se aconseja el acceso desde un ordenador.

\section{Instalación}
Dado que se trata de una aplicación web, no es necesaria ninguna instalación local. Se puede acceder a la aplicación de forma inmediata a través del enlace \url{https://reservapp-1u8c.onrender.com/}.

\section{Manual del usuario}


